**郭天民**\[1\]，原名**郭基逵**，[湖北黃安縣人](../Page/湖北.md "wikilink")，[中國人民解放軍](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")[上將](../Page/上將.md "wikilink")。

1926年考入[黃埔軍校第六期](../Page/黃埔軍校.md "wikilink")，次年加入[中國共產黨](../Page/中國共產黨.md "wikilink")，参与[广州起义](../Page/广州起义.md "wikilink")。[第一次国共内战时期](../Page/第一次国共内战.md "wikilink")，任工农革命军第四师排长、副连长，[中国工农红军教导大队大队长](../Page/中国工农红军.md "wikilink")、支队长，红八师参谋长，独立第六师师长，第六十二师师长，[江西军区参谋长](../Page/江西军区.md "wikilink")，[红九军团参谋长](../Page/红九军团.md "wikilink")，[红军大学教育科科长](../Page/红军大学.md "wikilink")，[红四方面军](../Page/红四方面军.md "wikilink")[第三十军参谋长](../Page/红三十军.md "wikilink")，参加[长征](../Page/长征.md "wikilink")。[抗日战争时期](../Page/抗日战争.md "wikilink")，任[军委一局局长](../Page/军委.md "wikilink")，[晋察冀军区第二支队支队长](../Page/晋察冀军区.md "wikilink")、军区副参谋长，晋察冀军区第二军分区司令员，[冀察军区司令员](../Page/冀察军区.md "wikilink")。[第二次国共内战时期](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，任[晋察冀野战军第二纵队司令员兼政治委员](../Page/晋察冀野战军.md "wikilink")，[晋冀鲁豫野战军副参谋长](../Page/晋冀鲁豫野战军.md "wikilink")，[鄂豫军区副司令员](../Page/鄂豫军区.md "wikilink")，[第二野战军四兵团副司令员](../Page/第二野战军.md "wikilink")。[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，任[云南军区第一副司令员](../Page/云南军区.md "wikilink")，[中国人民解放军军事学院高级系主任](../Page/中国人民解放军军事学院.md "wikilink")，[中国人民解放军训练总监部副部长兼军事出版部部长](../Page/中国人民解放军训练总监部.md "wikilink")、院校部部长等职。

## 生平

### 早年经历

郭天民早年入县农业学校、武昌[中华大学附属中学读书](../Page/中华大学.md "wikilink")。1925年回家乡教书并参加农民运动。1926年到广州，考入[黄埔军校第六期](../Page/黄埔军校.md "wikilink")。1927年3月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。12月参加[广州起义](../Page/广州起义.md "wikilink")。失败后随军撤退到海丰地区，先后在工农革命军第4、第2师任排长、副连长\[2\]。

1929年，郭天民赴江西，加入[红四军](../Page/红四军_\(红一方面军\).md "wikilink")，曾任大队长、支队长、师参谋长、独立第6师和独立第4师师长、[红二十一军第](../Page/红二十一军.md "wikilink")62师师长、江西军区参谋长等职\[3\]。1933年，郭天民因支持[毛泽东的主张](../Page/毛泽东.md "wikilink")，被指责为江西军区执行[罗明路线的代表并被撤职](../Page/罗明路线.md "wikilink")，到[红军大学学习](../Page/红军大学.md "wikilink")；在此期间，郭天民坚持自己的态度。1933年10月，郭天民任[红九军团参谋长兼第](../Page/红九军团.md "wikilink")3师参谋长，参加历次反围剿战争\[4\]。

1934年10月，郭天民参加[长征](../Page/长征.md "wikilink")。[四渡赤水后](../Page/四渡赤水.md "wikilink")，他协助[罗炳辉指挥红九军团单独行动](../Page/罗炳辉.md "wikilink")。红一、四方面军会合后，郭天民因反对[张国焘的南下主张而被撤销军团参谋长职务](../Page/张国焘.md "wikilink")，调[红四方面军](../Page/红四方面军.md "wikilink")[红军大学任教育科科长](../Page/红军大学.md "wikilink")，后因打听并转告[红一方面军的消息险遭处决](../Page/红一方面军.md "wikilink")。1936年7月，郭天民任红四方面军司令部作战局局长、[西路军总指挥部作战局局长](../Page/西路军.md "wikilink")。1937年2月，郭天民任[红三十军参谋长](../Page/红三十军.md "wikilink")，前往[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")[迪化](../Page/迪化.md "wikilink")\[5\]。

### 抗日战争时期

1937年12月，郭天民返回[延安](../Page/延安.md "wikilink")\[6\]，任[中共中央军委作战局局长](../Page/中共中央军委.md "wikilink")。1938年8月，郭天民任[晋察冀军区副参谋长](../Page/晋察冀军区.md "wikilink")，12月任第二军分区司令员，指挥所部开展敌后游击战争\[7\]。曾指挥晋察冀军区1938年秋季反围攻中的[牛道岭战斗](../Page/牛道岭战斗.md "wikilink")、1939年的[上下鹤山战斗](../Page/上下鹤山战斗.md "wikilink")、1940年[百团大战中的](../Page/百团大战.md "wikilink")[娘子关战斗等](../Page/娘子关战斗.md "wikilink")。1944年7月任冀察军区司令员。1945年在晋察冀军区春夏季攻势作战中，指挥所部先后实施察南、平北、察北战役。8月，指挥所部攻占[张家口](../Page/张家口.md "wikilink")\[8\]。

### 第二次国共内战时期

抗日战争胜利后，任晋察冀军区第2纵队司令员兼政治委员，率部参加[绥远战役](../Page/绥远战役.md "wikilink")。1946年，郭天民参加[张家口保卫战](../Page/张家口保卫战.md "wikilink")，指挥4个团在正面抗击国军2个军的轮番进攻，坚持11昼夜，歼灭国军万余人。1946年10月22日，晋察冀军区领导人在[涞源县城召开会议](../Page/涞源.md "wikilink")，郭天民向[聂荣臻为首的晋察冀军区领导猛烈开火](../Page/聂荣臻.md "wikilink")，指责他们犯了错误。会后，郭天民被撤销一切领导\[9\]职务。1947年8月，郭天民调任[晋冀鲁豫野战军副参谋长](../Page/晋冀鲁豫野战军.md "wikilink")，参与指挥部队进军[大别山](../Page/大别山.md "wikilink")。10月任鄂豫军区副司令员，协助司令员[王树声在大别山区开展游击战争](../Page/王树声.md "wikilink")\[10\]。1949年2月，郭天民任[第二野战军第四兵团副司令员兼参谋长](../Page/第二野战军.md "wikilink")\[11\]，同[陈赓指挥部队参加](../Page/陈赓.md "wikilink")[渡江战役](../Page/渡江战役.md "wikilink")。5月随[第四野战军执行大迂回](../Page/第四野战军.md "wikilink")、大包围任务，向中南进军，先后实施湘赣、赣南、广东、粤桂边等战役\[12\]。

### 中华人民共和国成立后

1950年1月，郭天民参与指挥[滇南战役](../Page/滇南战役.md "wikilink")，攻占云南大部地区。4月兼任云南军区第一副司令员。1952年，郭天民入[中国人民解放军军事学院学习](../Page/中国人民解放军军事学院.md "wikilink")，兼任高级系主任。1955年起，郭天民任[中国人民解放军训练总监部副部长兼军事出版部](../Page/中国人民解放军训练总监部.md "wikilink")、院校部部长，并曾主持陆军训练部工作，致力于完善部队、院校教育训练体制，加强正规化建设。1955年，被授予上将军衔，获一级[八一勋章](../Page/八一勋章_\(1955年\).md "wikilink")、一级[独立自由勋章和一级](../Page/独立自由勋章.md "wikilink")[解放勋章](../Page/解放勋章.md "wikilink")。1958年，郭天民被指为“教条主义反党集团”成员遭批判\[13\]。

郭天民是第二、第三届[中华人民共和国国防委员会委员](../Page/中华人民共和国国防委员会.md "wikilink")。[文化大革命中](../Page/文化大革命.md "wikilink")，郭天民受到的迫害。1969年10月，被“战备疏散”到广州。1970年5月26日，郭天民病逝于[广州](../Page/广州.md "wikilink")\[14\]。

## 参考文献

[Category:中国人民解放军开国上将](../Category/中国人民解放军开国上将.md "wikilink")
[Category:黄埔军校第六期](../Category/黄埔军校第六期.md "wikilink")
[Category:红安人](../Category/红安人.md "wikilink")
[T](../Category/郭姓.md "wikilink")

1.
2.
3.

4.

5.
6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.
13.

14.